【日本俳句】小丸子，HUNTER×HUNTER，人中之龍

介紹德尼思化，文藝平台

各位巴絲打好，又係我黎同大家吹吓水
如果有留意我嘅Post嘅巴絲打
相信都知道，我係專門開文藝相關嘅入門Post
好似最初一時興起講嘅陶淵明
之後嘅李商隱、蘇東坡、荀子
仲有而家仲更新緊嘅梵谷、韓非子

人力有時而窮，一個人嘅力量係有限
限於時間、學識，有好多文藝範疇都講唔到
未來或者要忙其他嘢，未必成日出文
睇書、統合、打文，都要唔少心力

於是有朋友同我傾，不如試吓其他方法
一個人做得唔耐，咪搵多幾個人囉！
開德尼思化嘅目的係：
持續廣泛咁用親切本地嘅方法講文藝
唔係單篇咁講，係以主題系列式導讀
邀請唔同嘅人就其專長分享心得

一切發表嘅文章、分類、難易度
都可以因應興趣入去我地嘅Blog睇：

最好Like埋我地個Page啦：

今次講嘅日文徘句主題
緊係唔係我出啦
不過用返探長開Post，比大家易起底
下面會係我朋友用德尼思化出文、回應
今次邀請嘅講者，對日本文學好有認識
絕對精彩，不容錯過

《論語》：「夫子之牆數仞，不得其門而入」。
人生最徬徨無助嘅時候，通常係知道自己想要咩嘢，但又搵唔到門口行入去
教科書支離破碎嘅知識，成日比到我地睇咩係文學之醜
而唔係比我地見到咩係文學之美
文學離唔開人，一個又一個驚世嘅文學家，先係核心
透過認識佢地，一篇又一篇嘅作品，先可以深入文學
呢一道門，或者唔係最好嘅
但我保證，呢一道門，永遠為有心人而開

無所不在的俳句，由日本短詩讀起
前言
講者若瞳

各位巴絲打好，我係今次主題嘅講者若瞳
之前德尼思化嘅平台
戈登探長已經講過中國詩詞
今次我地跳出中國，睇睇日本嘅俳句

如果有巴絲打對日本文化有興趣
可能都會知比俳句早嘅，其實仲有和歌
咁點解我地唔講和歌講俳句呢？
因為今時今日黎講
俳句嘅影響範圍好大
大到有漢俳、英俳、法俳之類
大家都好Like仿傚呢種詩歌

另外，就係因為俳句幾乎係現時最短嘅詩歌體裁
呢點相信好多人都聽講過
俳句就係由「五、七、五」三行
總共17個音節組成
再加上個季語，咁就係架喇
之後一首一首讀就會明

咁到底點解呢種咁短嘅詩歌
咁得人鍾意，甚至影響世界？
我地跟住就係要睇下
俳句其實寫嘅係乜野
希望大家第時去日本旅行
行行下係街邊見到有舊石寫左野
可以發現其實係古跡啦
甚至能夠細味當中日本文學之美

呢邊介紹埋一本好好嘅入門書
《芭蕉百句》，聯經出版
注解清晰，仲有靚圖
我呢個系列講解嘅徘句
好多都係黎自呢本書
大家有興趣可以買黎共讀

注：
俳句之俳，讀音係排列之排，唔係肥

小弟鐘意呢句 羅蘭巴特都like

花の雲 鐘は上野か 淺草か

若瞳Sorry...
我手快快比左負皮...

G持

又開新Post，支持

霎時的感興，俳句之魅力
講者若瞳

正文第一章

秋の夜や旅の男の針仕事
秋夜啊，行旅男人的針線活

讀俳句嘅樂趣，在於佢嘅形式夠短
我地可以想像俳人生活偶有所感，出口成句
不過因為呢種隨意，有時往往令人難以理解
如果讀得明，讀者可以睇見俳人嘅生活感受
剪裁或者零碎，卻更接近生活本身嘅模樣

呢首俳句嘅作者係一茶
一茶三十歲時開始係各處流浪
呢句正係佢三十一歲嘅作品
流浪在外已有一段日子
做針線活，補吓衫咁，蘊釀出心底嘅感受

單從字面看，俳句好易理解：
秋の夜や旅の男の針仕事
秋夜啊，行旅男人的針線活
一茶係秋天旅行，晚上縫補衣衫

但讀俳句，要深入文字嘅深層細味
針線功夫大多都係女仔做架啦
但成日流浪嘅一茶又邊有老婆呢？
日本古時，一茶三十一歲應該成家立室
但係有趣嘅係，一茶係俳句冇表達不快
更多嘅係對生活細節忽然察覺，察覺自己與眾不同：
其他男人在家，佢係旅行
其他男人有老婆幫手縫衫，佢得自己對手

或者，佢亦可能有淡淡嘅慨嘆
畢竟秋夜係特別嘅時間，萬物開始蕭條
但又同時係歡慶收割嘅時候
秋季晚上風清氣爽，萬里無雲
但透出清冷嘅寒意，令感官更加敏銳
句子入面冇太多資訊，或者不必將這種心情說白
心理感受，一時之嘆，本來就係複雜嘅

一茶嘅「旅」同一般人嘅「旅」唔同
佢十四歲時已因為與繼母不和，離家到江戶搵食
係果個時候開始，佢早已經係一個旅人、流浪者
三十歲時再踏上流浪之途，對佢黎講唔係一般嘅離鄉別井
雙重嘅旅、雙重嘅流離

秋の夜や旅の男の針仕事
秋夜啊，行旅男人的針線活

三十一歲嘅一茶，正值壯年
而又走入人生之壯遊，十幾年無家可歸
只係得自己孤身面對開闊嘅天地
一切嘅感受，其實都蘊藏係一句「秋夜啊」之內

留名正皮

唔識日文
有冇中文翻譯

lm

我今次都係黎學嘢

花雲縹緲 鐘聲來自上野，還是淺草？

呢首有幽寂感 幾有趣味
古池や 蛙飛びこむ 水の音

俳句同唐詩一樣
文學藝術一翻譯
失色不少
一定係讀原文

巴打
會唔會講吓萬葉集?

睇完第一章
俳句會唔會接近意識流嘅寫法？
好有信手拈來嘅味道
或者同俳句嘅形式有關
壓縮到極致嘅精緻
同日本文化都互相映照

巴打
每日黎學術台就係搵你有冇開Post

認同巴打
日本詩用中文翻譯都ok
但西方文化差太遠，一譯就好怪

積極邀請緊唔同嘅人
絲打記得留意啦

我都想聽

留名先。睇pkm片尾同小丸子成日見俳句
次次聽完嘅反應"做乜鳩"

我細個見到覺得好特別
甚至小丸子會有一兩集主題係俳句

me too

日文難唔難學???

講完俳句
有機會再講

香港人好多都有學
有人教唔算好難

小林一茶，人生最後的一眼
讀小林一茶俳句

正文第二章

花の世を見すまして死ぬ仏かな
洞見花世，死之佛啊

讀小林一茶嘅俳句，會發現佢對小事物好有興趣
瘦蛙、蚊、虱等，都以關懷的嘅目光視之
如果係我地見到昆蟲可能覺得噁心
但一茶對佢地有唔同嘅睇法
呢種異樣嘅觀察，呈現係呢句俳句
呢句係一茶人生最後所寫
六十四歲，正係佢逝世嘅一年

常人見花多數只係睇見花嘅色相
但一茶所見到嘅，係花嘅一生
係花の世，比外表更深刻嘅本質
一茶所注視嘅係存在之物嘅過去、現在與未來
對於整個人生嘅回顧，係已經察覺到生命嘅盡頭
用呢種目光睇嘢，自然都與眾不同

與人相比，花自然係短暫
甚至係細小和脆弱嘅象徵
但可能係一茶心入面
佢所經歷嘅艱難人生
同眼前見到嘅花有某種共鳴

見すまして
呢句可以寫作「見澄ます」
即係比睇更加深刻，可解作觀察或洞察
讀者幾乎可以感受一茶年老嘅視線穿透花瓣
銳利咁破開世界嘅表層
進而看進不存在嘅時間線

死ぬ仏
佛祖嘅死係涅槃，更像一種昇華、超脫生死
所以一茶呢到講「死亡的佛」就好有趣啦
佛祖以超越嘅眼光洞察凡間生命
一茶也以同樣嘅角度觀看花嘅生命

花の世を見すまして死ぬ仏かな
洞見花世，死之佛啊
一茶就好似涅槃嘅佛咁
如果花係一茶嘅相互反映
我地都可以講佢已經超脫自己
透過花反過黎睇自己嘅一生

整句黎睇，係一茶對於生命將盡嘅感慨
一茶另有俳句：

花の影寝まじ未来が恐ろしき
花影不睡，對來生的恐懼

寫「花の世」時
一茶有冇睇到花的陰影？
係咪係來生嘅恐懼，心靈嘅涅盤間擺蕩？
呢一切或者要到人生將盡
我地先可以體察得到啦

留名

正皮學野

呢首好特別
令我聯想到日本文化中嘅花
好似櫻花咁，都係易逝
一茶嘅目光，似乎係由此而出
但又絕不悲觀，真係好值得玩味

好難想像
係咁短既句子
可以講咁多意思

日本既辭世句都有呢種風味，簡短卻能總結人既生平經濟，以及心情

我都好認同巴打嘅講法
之前有睇過篇文講日本周圍嘅墓碑
好多都會配有短句
篇文仲拉埋王維黎講
好有趣，印象好深

三千世界鴉殺盡，與君共寢到天明

上段唔算俳，反而似詩詞

有趣嘅係
日本人都唔少攞中國詩做墓碑短句
受中國詩文化嘅影響都唔少

搵到篇文，好得意

探長

加油！！

我終於得閒返

巴打好耐無見啦
係咪畢業啦？

可唔可以標埋漢字嘅平假出嚟？
想讀出嚟聽下

終於畢咗

要問吓講者先知
直接用google

中文系最大嘅挑戰
歡迎巴打面對畢業(失業)大關

失緊

初學日文，想了解多啲日本文學，希望樓主可以快啲更新更多

推Post有助更新

巴打加油
早日搵到安身立命之所

真係唔知有呢樣野
真正又長知識了
追post中

巴打呢個觀點我好認同！
有四季變化，會有唔同感觀，亦發展出唔同既心情，對做過既事、置身既環境同埋經歷既時間會有較明確記憶
如果全年得一種溫度，實在太枯燥啦

即係俳句都可以3-5-3格式出現？？

其實喺咪屬於"即興詩"??

係

睇完你寫，對住D花唔咁諗太多，萬一我都睇出超脫既感覺，係咪表示我都果頭近？

應該係就死果陣
睇咩嘢都會有唔同感受

我都唔識俳句
我之前仲係咁讀肥句

係
3-5-3 合共17個音節(Syllables)
主題要有季語(きご)

當然難度同唐詩相比
簡直小巫見大巫
不過短小精悍 容易入口

巴打都好有研究

睇羅蘭巴特著作《符號帝國》
順便讀吓俳句
最愛始終係唐詩宋詞

羅蘭巴特
我只係睇過少數文論
同埋《戀人絮語》
概念好有啟發，視野與眾不同
我好快會開辛稼軒詞Post
到時巴打記得黎吹幾句

皮已正
見好多真/偽文青都係讀日本小說多
詩詞同埋呢種俳句好似比較少人關注
巴打努力出po
會繼續追

小說相對大眾
詩詞入門難度高

孤兒、孤苦、孤寂
讀小林一茶俳句
講者若瞳

正文第三章

孤の我は光らぬ蛍かな
孤兒的我是無光之螢啊

小林一茶嘅生涯可以話係艱苦崎嶇
五歲喪母，十四歲時因與繼母個仔難於相處
比老豆送到江戶工作
二十九歲喪父，經歷十年嘅遺產之爭
五十二歲先結婚，之後經歷三次婚姻
生過三男一女但全部都不幸早夭……

「孤の我は光らぬ蛍かな」
寫於一茶五十七歲之時

說「孤の我」時，一茶腦裡到底有幾多時光在流轉呢？
五歲那年、十四歲那年，定係二十九歲呢？
或者係年輕時，獨自在外面工作嘅辛酸
三十歲之後要與繼母個仔爭產嘅煎熬
種種痛苦全因佢係孤兒先會發生
如果當日母親並未早逝，命運可能截然不同

無光，係螢火蟲發出嘅光色
係一茶眼裡都係自我人生嘅比擬
一生命經歷的嘅漂泊和窮困，本應發光
最後竟然成為黯淡嘅螢火蟲
古人所認識嘅光，大概有生命力嘅含意
五十七歲嘅一茶，係咪開始察覺自己嘅生涯同螢火蟲一樣
漸漸消退而融入黑夜呢？

光，象徵溫暖
一茶嘅生命裡，他未必會追求大富大貴
但家庭溫暖可能都係佢所渴求的
但是終其一生，可以享受嘅家庭生活都十分短暫
漂泊、爭產、喪子，無不與家庭相關

孤の我は光らぬ蛍かな
孤兒的我是無光之螢啊

「無光之螢」係整句入面最靚嘅詞
雖然唔知一茶見到螢火蟲有幾多
至少唔會似現代城市咁得兩三隻
為數不少嘅螢火蟲，卻注目於無光
黑暗中有點點螢火蟲在發亮
但係一茶眼裡反而黑暗之處才更奪目

閃亮嘅螢火，係咪佢目中有幸享受天倫之樂嘅人？
其中會唔會係一茶嘅回憶
係心底閃爍而使眼前情景嘅黑暗更形奪目？
又幾多其實係一茶年輕時嘅笑，交疊著親生兒女嘅笑？

或者係夜裡短暫發光而又消逝嘅螢火
就像一茶人生嘅快樂：
曾經光亮，但轉瞬就留不住
然後就是漫長的夜

巴打嘅理解正確
接近生活原型嘅呈現

巴打係咪只係講小林一茶?
仲會唔會講多幾個人?

呢句好靚

呢句靚
但係一睇「無光之螢」我仲以為係一隻唔識發光既螢火蟲
原來無光係光既一種？

無光係咪光
無限加一係咪無限
黃子華曰：諗爆腦

我覺得「光」本身係隱喻
人生嘅希望之光
而一茶係呢刻已經見唔到

唔止
不過先講小林一茶

快出文

同理之情：「我」與「物」的映照
並讀小林一茶三首俳句
講者若瞳

正文第四章

痩せ蛙負けるな一茶ここにあり
瘦蛙別輸啊，一茶在這裡

我と来て遊ぶや親のない雀
來與我玩吧，無親之雀

初蛍なぜ引返すおれだぞよ
初螢，為何往回，是我啊

讀小林一茶俳句，好多人會話佢對弱者有同理之情
「痩せ蛙負けるな一茶ここにあり」係有名嘅例子
同時係一茶嘅句作較為人熟悉嘅一首
不過名句嘅認識往往係片面嘅
今次選多兩句並讀，拼湊一個更豐富嘅畫面

一茶俳句嘅動物，有好多係細小或煩人嘅昆蟲
好似蚊，蠅、跳蚤咁
今次呢三首，同樣係弱小嘅動物
而且，都有「我」係句子入面
俳句創作時較為日常
語氣都似生活裡忽然見到某事某物嘅感嘆
俳句較多係「無我」嘅
但呢這三句裡入面都有弱小生物同「我」
互相映照，表現出幾個唔同嘅面貌

痩せ蛙負けるな一茶ここにあり
瘦蛙別輸啊，一茶在這裡

一茶應該係見到青蛙交配時所作
聽講強嘅青蛙會打敗弱嘅同類，以取得交配權
當時一茶就係瘦蛙身邊加油
令好多人認為佢對弱小生命賦予同情

另有一個版本，係「痩せ蛙負けるな一茶これにあり」
咁樣，句意或者就由本來「這裡有一茶」改為「這個有一茶」
於是「痩せ蛙負けるな」依舊是打氣
但「ここにあり」和「これにあり」就變成兩個唔同意思
前者仲係打氣，而後者似乎有自況嘅意味

係呢個版本去觀察
呢句係體貼弱小之餘，亦表達一種生命力
同一茶命途有關，佢書寫時剛娶妻育兒
正係生命中少有嘅歡愉時刻

我と来て遊ぶや親のない雀
來與我玩吧，無親之雀

會選呢句，除了對動物嘅同理心
我地可以睇見一茶對動物唔係沒有所求
呢一種並唔係單方面嘅同情
螢火蟲離開，可能體現一茶生命入面成日被拒

而「おれだぞ」（是我啊）嘅呼喊
似乎在說於一茶心中
佢同螢本應像朋友或親人作伴
可以互相取暖
因此，當見到對方嘅飛返
先會令一茶咁鬼錯愕

初蛍なぜ引返すおれだぞよ
初螢，為何往回，是我啊

呢句嘅有趣之處，就係一茶係晚年時回想童年
這句原有題「八才の時」，八歲就係一茶家裡出現繼母嘅一年
當然，我地無法肯定寫呢句時繼母係咪已經係到
但至少反映一茶晚年回憶當時孤苦無依嘅心情

亦都係咁，令呢首俳句有兩個解讀嘅方向：
一係雀鳥無親人保護
一茶體會佢嘅孤獨而叫佢一齊玩
二係「親のない雀」即一茶嘅投射
不過我地無法肯定嘅係
到底與雀遊玩一事係發生係昔日
定係雀鳥係晚年一茶嘅眼中勾起回憶？

讀一茶嘅句作，成日都要依靠生平解讀
其實把握對弱小生靈體貼嘅主題
必須由兩條線索所交織出黎
唔係三言兩語可以傳遞

好似一茶對於螢嘅求索
對蛙和鳥嘅自我投射
每一句都摻雜佢係生命歷程嘅感悟
雖然大體睇落相似，仍會有微細嘅差異

訓唔著睇哂最新呢篇
今次連講三首
一口氣睇完好正

多謝巴打回應

me language ho weak,俳句is too difficult for me

有翻譯唔難嘅

巴打原文有到倒轉左

感謝提醒
代為修正
同理之情：「我」與「物」的映照 並讀小林一茶三首俳句

正

漢字可唔可以標埋讀音
讀出黎會易d有共鳴

要標得準都有難度
可以上網搵：

白門寥落意多違：受人賤視
慢讀小林一茶俳句
講者若瞳

正文第五章

行春や我を見倒す古着買い
行春啊，舊衣買者賤視我

一茶記述一件在春天發生嘅生活片段
「行春」，英文版譯作「spring departs」
可以理解做春天嘅離開
係呢邊未必確切知道係指春天幾時
但重點或者可落係「行」字上：
似乎有某種美好流逝了

「古着買い」係二手衫嘅回收商
呢到反映了果個時候，低下層嘅生活成日要典當
或者變賣隨身物品黎維持生計
而一茶落入呢種生活
可能同佢和繼母兒子爭產一事有關
有說佢係三十七歲時所作
暗示佢已經經歷近十年嘅爭產事件

全句最有趣嘅係「我を見倒す」這片段
「見倒す」可指輕視、賤視
小老百姓淪落到要典當維生，真好窮呀！
一茶最可憐嘅地方係變賣舊衣時仲要被人賤視
到底是買家對於變賣輕蔑
定係一茶嘅家當賤到連想賣出都被厭棄？

呢次到底有冇完成交易真係無人知
但我地可以感受箇中所表達嘅貧窮到底係咩一回事：
窮得要出賣衣服，仲要受人白眼
一茶中年時嘅鬱鬱不得志，表露無遺

好多悲劇

標題係李商隱首詩

身世與愛情的雙重墜落 讀李商隱春雨詩

巴打識貨

推一推先

留名
對日本文學 特別和歌好有興趣
想問下香港有咩書係講呢D 但有日文原文??
見好多都只有中文翻譯

推

我幫你召喚返講者先

呢兩本都可以去誠品睇睇有冇
一係就訂黎香港

等出文
不過好似好多po要追

此心安處是吾鄉：日本俳聖之月
細讀松尾芭蕉俳句
講者若瞳

正文第六章

たんだすめ、住めば都ぞ、けふの月。
唯澄所留，所留即京城，今日之月。

呢句係俳聖松尾芭蕉二十三歲嘅作品
有注本話當時芭蕉睇住中秋嘅月亮澄澈（月係秋季語）
或者正因咁，俳人先會有住處嘅聯想
因為第一句「すめ」同第二句「住めば」同音
而後者又同第二句嘅日本俗語「住めば都」有關連

以諧音字表示兩個意思嘅連接（稱掛詞）
仲有使用諺語
有注本指兩者都係貞門派俳句嘅特點，令語調輕快
呢到有一種語言上嘅趣味
好似廣東話嘅諧音笑話咁
而「すめ」唔單止有掛詞嘅功用
放係兩句之間，更有一種節奏嘅連續
幾有中文修辭技巧頂真嘅效果

たんだすめ、住めば都ぞ、けふの月。
唯澄所留，所留即京城，今日之月。

「住めば都ぞ」直接可以理解「住下就是京城」
而其中嘅「都」則應理解為「可安居之處」
讀者應該唔難想像
昔日京城係日本較為繁盛、安全嘅地方

「けふ」同「きょう」（漢字可作今日／京）有關
聽落可能令人聯想到「今日之月」
或者「京之月」
如果係後者嘅話
京同月就分別與前兩句多添一重連繫

呢句最值得玩味之處
就係首句「たんだすめ」，直譯係「只要澄明」
「たんだ」本應作「ただ」，有指與當時其他流行嘅歌詞有關
不過那些歌曲已不可考，聊備一說

澄明指嘅係咩？
如果想像芭蕉寫句嘅環境
固然可以指中秋明月
但同時亦可以指向佢自己嘅心境：
因為心境澄明
於是見月澄澈
住在何處皆可安居
甚有東坡「此心安處是吾鄉」嘅味道

讀住咁令人心靈清爽嘅俳句
我地好難想像芭蕉當年只係二十出頭嘅年輕人
好似佢咁嘅心境超越唔少人成世嘅感受
寫成句作，難怪佢有「俳聖」美譽
係日本又有俳聖殿供奉（就在伊賀上野城附近）
實在不妨一讀再讀呀！

俳聖個名好型

Thanks

有無詩聖（好似有）、詞聖？

理論上每個國家都有
唔知日本係邊個

等待之美，日本之時雨
再讀松尾芭蕉俳句
講者若瞳

正文第八章

讀俳句嘅難處
唔止因為作品極簡，意思跳躍
有時涉及好多文化知識
例如呢句「時雨をや、もどかしがりて、松の雪。」
翻閱資料，句中本身只有雪係冬季語
而時雨、松和雪加埋
組成一個點樣嘅故事
係好難以捉摸

「時雨」
指秋冬之際嘅陣雨
據注本所講佢有染紅樹葉嘅能力
有時會比喻成淚水
點解「時雨」同「松」有關？
呢個可能見於另一位詩人嘅作品：

わが恋は松を時雨の染めかねて真葛が原に風さわぐなり。

詩中「松を時雨の染めかねて」
指松樹唔會被時雨染紅（詩人自比唔會變心）
其實呢個係關於植物嘅常識
松樹常綠，唔會有葉轉紅
但係古人眼中，多一個故事，多一層張力

時雨をや、もどかしがりて、松の雪。
時雨啊，松樹顯得著急，等待下雪。

此一俳句未必一定同戀愛有關
但必然表達唔耐煩嘅情緒
邊個唔耐煩？
又為了咩而唔耐煩呢？
句中有雨、松和雪
係咪句中隱藏嘅作者嘅不耐？

有一個解說，大意係咁：
將很多樹染成各種顏色嘅時雨
冇將松樹染色
松樹為此不耐煩同等待
雪降下來，將綠和白嘅對照美展現

咁講係比較合理
又貼近原來句意嘅理解
而且，咁樣解釋
句子嘅松樹擬人化
（不耐煩，又希望展現美態，爭妍鬥麗）
讀來更有趣味

呢個解說在語法上，都講得通
因為第二句係由「もどかしい+がる」組合而成
「がる」其中一個意思係表示第三身嘅情感
換言之，第二句或者可以譯成「他不耐煩」
亦即並非作者話自己唔耐煩
至於最初中譯末句為「待松上雪」
因為日語裡「まつ」可解作松樹和等待
相信句中也有呢種意味

等待之美，日本之時雨
再讀松尾芭蕉俳句
講者若瞳

正文第八章

時雨をや、もどかしがりて、松の雪。
時雨啊，松樹顯得著急，等待下雪。

讀俳句嘅難處
唔止因為作品極簡，意思跳躍
有時涉及好多文化知識
例如呢句「時雨をや、もどかしがりて、松の雪。」
翻閱資料，句中本身只有雪係冬季語
而時雨、松和雪加埋
組成一個點樣嘅故事
係好難以捉摸

「時雨」
指秋冬之際嘅陣雨
據注本所講佢有染紅樹葉嘅能力
有時會比喻成淚水
點解「時雨」同「松」有關？
呢個可能見於另一位詩人嘅作品：

わが恋は松を時雨の染めかねて真葛が原に風さわぐなり。

詩中「松を時雨の染めかねて」
指松樹唔會被時雨染紅（詩人自比唔會變心）
其實呢個係關於植物嘅常識
松樹常綠，唔會有葉轉紅
但係古人眼中，多一個故事，多一層張力

時雨をや、もどかしがりて、松の雪。
時雨啊，松樹顯得著急，等待下雪。

此一俳句未必一定同戀愛有關
但必然表達唔耐煩嘅情緒
邊個唔耐煩？
又為了咩而唔耐煩呢？
句中有雨、松和雪
係咪句中隱藏嘅作者嘅不耐？

有一個解說，大意係咁：
將很多樹染成各種顏色嘅時雨
冇將松樹染色
松樹為此不耐煩同等待
雪降下來，將綠和白嘅對照美展現

咁講係比較合理
又貼近原來句意嘅理解
而且，咁樣解釋
句子嘅松樹擬人化
（不耐煩，又希望展現美態，爭妍鬥麗）
讀來更有趣味

呢個解說在語法上，都講得通
因為第二句係由「もどかしい+がる」組合而成
「がる」其中一個意思係表示第三身嘅情感
換言之，第二句或者可以譯成「他不耐煩」
亦即並非作者話自己唔耐煩
至於最初中譯末句為「待松上雪」
因為日語裡「まつ」可解作松樹和等待
相信句中也有呢種意味

留名學野

小丸子爺爺